\newcommand{\Release}{}
\newcommand{\Slide}{}
\newcommand{\PrintLecture}{1}
\newcommand{\PrintSolution}{1}
\input{header_class.tex}
\input{../../tex/hss_lualatex.tex}
\input{../../tex/hss_moodle.tex}
\input{../../tex/hss_beamer.tex}

\begin{document}

\maketitle

\section{小テスト（\MyClass）}

\begin{quiz}{\MyClass}

\QuizMultipleChoices
{
  決定係数を表す式を選択せよ。
}
{
  $R^2=\frac{回帰変動}{全変動}$
}
{20}
{*$R^2=\frac{回帰変動}{全変動}$}
{ $R^2=\frac{回帰変動}{残差変動}$}
{ $R^2=\frac{残差変動}{全変動}$}
{ $R^2=1-\frac{回帰変動}{全変動}$}

\QuizMultipleChoices
{
  全変動，残差変動をそれぞれの自由度割った決定係数を
  \underline{　　　　　　　　　　　}という。$adj.R^2$や$R_f^2$と表記される。
}
{
  全変動，残差変動をそれぞれの自由度割った決定係数を
  \MyFill{自由度調整済み決定係数}という。$adj.R^2$や$R_f^2$と表記される。
  \[adj.R^2
    =1-\frac{残差変動/残差変動の自由度}{全変動/全変動の自由度}
    =1-\frac{\frac{\sum(y_i-\hat{y})^2}{n-p-1}}
            {\frac{\sum(y_i-\bar{y})^2}{n-1}}\]
  ここで，$n,p$はそれぞれ，標本サイズ，説明変数の数である。
}
{20}
{ 自由な決定係数}
{*自由度調整済み決定係数}
{ 自由度調整不要決定係数}
{ 自由度未調整決定係数}

\QuizMultipleChoices
{
  統計数理研究所の赤池弘次所長が考案した情報量基準
  を英語三文字で何というか？
  また，予測モデルの評価ではこの値は大きい方が良いか否か？
}
{
  統計数理研究所の赤池弘次所長が考案した情報量基準
  AIC(Akaike Information Criterion)\\
  \[AIC=-2L+2p\]
  ここで，
  $L$：モデルの最大\ruby{対数尤度}{たいすうゆうど}，
  $p$：モデルの説明変数の数\\
  AICは値が小さければ小さいほど良い予測モデルとなる。
  \ruby{交差検証法}{こうさけんしょうほう}で評価しているのと漸近的に等価である。
}
{20}
{*AIC　値が小さいほど良い予測モデル}
{ BIC　値が小さいほど良い予測モデル}
{ AIC　値が大きいほど良い予測モデル}
{ BIC　値が大きいほど良い予測モデル}

\QuizShortAnswer
{
  空欄を補充せよ。\\
  回帰分析に使用する説明変数の数$p$に比べて
  標本サイズ$n$が著しく少ない場合に
  \underline{　　　}と呼ばれる問題が発生する。
}
{
  回帰分析に使用する説明変数の数$p$に比べて
  標本サイズ$n$が著しく少ない場合に，次に示す
  \MyFill{過学習}と呼ばれる問題が発生する。
  この問題を回避するには，回帰係数の数($p+1$)の
  \MyFill{10倍}以上の標本サイズ（学習データサイズ）
  $n\ge10(p+1)$が必要とされている（経験則）。
}
{20}
{過学習}
{}
{}
{}

\QuizShortAnswer
{
  空欄を補充せよ。\\
  変数選択法の一つである逐次選択法では，増加法，減少法，\underline{　　　}などがある。
}
{
  増減法（ステップワイズ法; stepwise method）
}
{20}
{増減法}
{}
{}
{}


\end{quiz}

\end{document}
